%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Merci à Laura Z. (collègue de SVT pour ses conseils et sa relecture).

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a4paper,
  includehead,
  margin=21mm,
]{geometry}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-paternault}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\usepackage{20202021-pablo-math}

\fancyhead[L]{\textsc{ES Math --- Ch. 1}}
\fancyhead[C]{\textbf{\large Devoir surveillé \no1 --- Sujet B}}
\fancyhead[R]{\textbf{Corrigé}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\begin{exercice}
% Relu et amélioré par Laura Z. Merci à elle.
Comme expliqué dans le document 2, la construction de routes engendre la fragmentation du territoire : la population de lièvres est séparée en plusieurs populations plus petites, qui ne communiquent plus entre elles. Les routes vont diminuer les échanges génétiques qui ont lieu lors de la reproduction entre les individus des différentes populations de lièvres.

Selon le document 1, cette fragmentation, ajoutée à la diminution du territoire, rend les populations « plus vulnérables aux conditions climatiques défavorables ».

Or d'après vos connaissances, à cause de la dérive génétique, la diversité génétique de chacune des petites populations séparées par les routes va diminuer,.

La diversité génétique est essentielle à l'adaptabilité des espèces aux changements de milieu. Dans ces petites populations de lièvres séparées par les routes, elle n'est plus suffisante pour leurs permettre de résister à de nouvelles contraintes (maladies, prédateurs, climat…).
\end{exercice}

\begin{exercice}~
	\begin{enumerate}
		\item La proportion d'abeilles touchées est $\frac{7}{78}\approx0,090$ (soit environ \numprint{9,0}\%).

			La marge d'erreur est $\epsilon=1,96\sqrt{\frac{0,090\times(1-0,090)}{78}}\approx0,064$. L'intervalle de confiance est donc :
			$\intervallef{0,090-0,064;0,090+0,064}$, soit $\intervallef{0,026;0,154}$ (c'est-à-dire entre 2,6\% et 15,4\%).
		\item D'après l'intervalle de confiance, la proportion d'abeilles touchées est compris \emph{quelque part} entre 2,6\% et 15,4\%. Il n'est donc pas possible d'affirmer que moins de 7\% de la colonie est touchée.
		\item Pour réduire l'amplitude de cet intervalle, il faudrait augmenter la taille de la population (c'est-à-dire le nombre d'abeilles étudiées).
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
\begin{enumerate}
\item Voir le cours. Par exemple : il faut que la durée de vie des individus soit bien supérieure à la durée entre les deux captures, il faut que la marque ne perturbe pas les animaux, il ne doit pas y avoir de migration entre les deux captures…
\item~
	\begin{center}\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			& Total & Marquées \\
			\midrule
			Population totale & & 254 \\
			Seconde capture & 198 & 5 \\
			\bottomrule
	\end{tabular}\end{center}
		Par proportionnalité, la donnée manquante est $\frac{254\times198}{5}=10058,4$. Il y a donc environ \numprint{10000} abeilles butineuses.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}~
\begin{enumerate}
	\item Voir le cours. Par exemple : les générations doivent être non chevauchantes, il doit y avoir panmixie, aucune des allèles étudiées ne doit procurer un avantage évolutif, etc.
	\item On observe que la proportion de fleurs roses augmente. Si l'équilibre était respectée, elle resterait constante. Donc l'équilibre n'est pas respecté.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
